<!--

	Prose Template

		TEI Encoding Specifications:

			<lem> = transcription

			<rdg> = translation

			Tag numbering:
				(<X> for example)
				<X n="1"> 
			
			Stanza break:
				<app>
					<lem wit="#Transcription"><milestone unit="stanza"/></lem>
					<rdg wit="#Translation"><milestone unit="stanza"/></rdg>
				</app>

			Special Characters:
				Visit: http://folk.uib.no/hnooh/mufi/specs/MUFI-CodeChart-4-0.pdf
				This chart is of the Medieval Unicode Font Initiative. In order to 
				include one of these characters, enter the ampersand and following
				letters followed by a semicolon (e.g. &odot;).

			Language change: 
				When the text changes language, use an extra modifier in your tag. 

				For example: (a text changes to Latin)
					<l lang="la" n="4">
						<app>
							<lem wit="#Transcription"></lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</l>

				The modifier (xml:lang="?") is the critical insertion. 

				Find the two letter identifier for the language you wish to specify 
				@ http://www.iana.org/assignments/language-subtag-registry/language-subtag-registry
				in the subtag category
-->

<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!DOCTYPE TEI SYSTEM "http://www.menota.org/menotaP5.dtd"
[
<!ENTITY % Menota_entities SYSTEM
'http://www.menota.org/menota-entities.txt'   >
%Menota_entities;]
>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Letter to Unknown Nuns on the Assumption of the Virgin Mary</title>
				<author>Gerhoh von Reichersberg</author>
				<respStmt>
					<resp>Transcription by</resp>
					<name><!--NAMES--></name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Translation by</resp>
					<name><!--TRANSLATOR--></name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp>Encoded in TEI P5 XML by</resp>
					<name>Clara Romani</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<notesStmt>
				<note anchored="true"></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listWit>
					<witness xml:id="Transcription">Letter to Unknown Nuns on the Assumption of the Virgin Mary</witness>
					<witness xml:id="Translation"></witness>
				</listWit>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p>We have preserved biblical citations from the edition, making note of cases in which we could not identify the origin of the biblical reference.</p>
			</editorialDecl>
			<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<head>
				<title>
					<app>
						<lem wit="#Transcription">Letter to Unnamed Women Religious on the Assumption of the Virgin Mary</lem>
						<rdg wit="#Translation"></rdg>
					</app>
				</title>
			</head>
		</front>
		<body>	
			<div n="1">
				<p n="1">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Frater Gerhohus fratrum Richerspergensium servus dilectis in Christo sororibus.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Vigilare et adventum sponsi observare.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="2">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Scribenti mihi ad feminas Deo devotas trium feminarum nunc occurit memoria, quas varia descriptione sapientia notabiles demonstrat.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Preponitur enim una cavenda, secunda imitanda, tercia miranda.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">An non vitanda seu cavenda est illa, que in principio parabolarum Salemonis describitur garrula et vaga quietis impatiens
								<note type="critical" ancored="true">
									<p>[garrula...impatiens] Prov 7.10-11</p>
								</note>
							 an non videtur imitanda, quam in earundem fine parabolarum scribit sapientia sapientem, pariter et fortem
								<note type="critical" ancored="true">
									<p>Compare Prov 31.10-31</p>
								</note>
							.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Nam ut in sexu fagili tam raram quam preclaram ostenderet fortitudinem dicit: Mulierem fortem quis inveniet
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Prov 31.10</p>
								</note>
								?
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Item: Quesivit lanam et linum et operata est consilio manuum suarum.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Facta est quasi navis institoris de longe portans panem suum
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>[Questivit...suum] Prov 31.13-14</p>
								</note>
							.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="3">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Porro illa femina supra omnem sensum humanum significatur admirabilis, quam in canticis canticorum Spiritus Sanctus admiratur dicens: Que est ista, que ascendit per desertum sicut virgula fumi ex aromatibus mirre et thuris et universi pulveris pigmentarii
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Song 3.6</p>
								</note>
							?
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Item: Que est ista que ascendit de deserto deliciis affluens et innitens super dilectum suum
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Song 8.5</p>
								</note>
							?
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Dilectus quoque ipse, de quo scriptum est: et vocabitur nomen eius admirabilis consiliarus
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Is 9.6</p>
								</note>
							admirabitur eam dicens: Quam pulchra es amica mea, quam pulchra es et decora
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Song 4.1</p>
								</note>
							.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="4">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Palam est intueri harum trium feminarum imitatrices.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Nam quantas feminas vagas et garrulas quietis impatientes habeat mundus inmundus absque nostra demonstratione claret cum inter earum multas paleas paucitas bonarum quasi granorum vix appareat.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Sane mulierem fortem nonnulle imitantur, que quod bonum est operantur ad omnes maxime autem ad domesticos fidei
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>[ad omnes...fidei] Gal 6.10</p>
								</note>
							, quarum iudico precipuas feminas Deo devotas in cenobiis operi operam dantes, inter quas dum aliam video nentem, aliam, quod est utile, textentem, verbi gratia cingulum vel stolam fortis illa mulier quasi oculis meis est conspicua, de qua legitur quod digiti eius apprehenderunt fusum
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>[digiti...fusum]Prov 31.19</p>
								</note>
							et quod cingulum tradidit Chananeo
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Prov 31.24</p>
								</note>
							.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Neque vero parvo artificio contexitur cingulum, quod honestare potest Chananeum, cuis generatio cum sit maledicta
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Compare Gen 9.25</p>
								</note>
							 per cingulum fit benedicta, si eo legitime Chananeus ille cingatur, qui a muliere forte ornatus predicatur.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="5">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Admirabilem quoque illam, que in canticis canticorum sponsa, columba, formosa et Sunamitis appellatur
								<note type="critical" anchored="true">
								<p>Compare Song 5.1-2, 6.12 etc. [GMS: This does not seem to correspond to a particular biblical passage.]</p>
								</note>
							, nec tam in fortitudine operum quam in choris castrorum delectatur
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Compare Song 7.1</p>
								</note>
							, sibi propserunt imitandam sancte femine propter Christi amorem sponse, propter simplicitatem vel mansuetudinem colombe, propter castitatem formose, propter humilitatem Sunamites nominande.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Sunamitis naque interpretatur despecta vel captiva, que femine apud se humiles in hoc mundo volunt haberi despecte neque abnuunt esse captive, captivitate videlicet sancte obedientiae.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">De huiusmodi Sunamite dicitur:"Quid videtis in Sunamite nisi choros castrorum
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Song 7.1</p>
								</note>
							?
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Res mira et admiratione digna.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Choros nominamus multitudines concorditer cantatium.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Castra nominamus multitudines fortiter pugnantium; et magna dissimilitudo inter choros et castra, sed in Sunamite horum fit convientia, dum videntur in ea chori castrorum canendo pugnantes potiusque cantu quam armis tryumphantes, nisi quod ipsa spiritalia et amatoria cantica in psalmis et ymnis quedam sunt arma hostibus invisibilibus terribilia.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="6">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Unde vos, carissimae in Christo sorores, cantica spiritalia diligentes fortes exactrices estis mihi oportune inportune instantes
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Compare 2 Tim 4.2</p>
								</note>
							, ut elicitatis nunc vinum dignum dilecto vestro ad potandum labiisque et dentibus illius ruminandum
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Song 7.9</p>
								</note>
							, nunc panem cottidianum de cottidianae psalmodiae farina confectum.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Et ego vicissim a vobis exigo non tam mulieris fortis fortia opera quam mel et lac reconditum sub lingua vestra
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Compare Song 4.11</p>
								</note>
							 et eructuandum inter cantica spiritalia dilectione Dei tamquam melle dulcorata et dilectione proximorum quasi lacte redundantia.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Quibus decenter condiendis nunc a me novum quid exigitis, ut videlicet scriptum de transitu beatissime semper virginis Mariae, quod solita importunitate sanctaque aviditate optinuistis vobis concendi legendum non in ecclesiatico conventu, sed seorsum nunc donem vobis etiam in ecclesia legendum.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="7">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Despondi enim vos uni viro virginem castam exhibere Christo
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>2 Cor 11.2</p>
								</note>
							, sicut vir illustris Paulum et Eustochium desponderat eidem; quas quia ipse prohibet a legendo apocripho illo scripto de transitu sancte Marie --- neccitur a quo nescitur edito --- suspectus est factus multis iste sermo quem habetis tamquam refutatus ab ipso beato Ieronimo, cum ipse non hunc sed aliud quoddam hystoricum scriptum penitus apocriphum, cuis auctor ignoratur, proscripsisse ac dampnasse inveniatur, non ut credatur hereticum, sed ne recipiatur certum pro incerto.
							</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Ita enim ait ad Paulam et Eustoschium: Ne forte, si venerit in manus vestras apocriphum illud de transitu eiusdem semper virginis, dubia pro certis recipiatis, quod multi Latinorum pietatis amore, studio legendi carius amplectuntur, presertim ex his cum nichil aliud experiri possit pro certo, nisi quod hodierna die gloriosa migravit a corpore.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="8">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Nos vero in hoc sermone multa invenimus certa certis testibus comprobata singularem celsitudinem beate Mariae multum decentia, ut patet in sequentibus.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Illo ergo scripto in sua incertitudine relicto, ut placet beato leronimo, sermonem quem huic proemio subnectimus, ita ut in antiquis et emendatioribus exemplaribus cum invenimus, non est meum dare vobis vel auctorizare, quia modulo nostro contenti nullam nobis potestatem vendicamus aliquid tale donandi vel auctorizandi.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Sed tandem quia certis aucorizatus idem sermo subnixus est, nos eum quasi divintus nobis donatum et certis testibus ac magnis patribus auctorizatum recipimus, immo iam dudum receptum cognoscimus vobisque, sorores in Christo dilectissimae, concedimus legendum in festo assumptionis Dominae nostrae beatae semper virginis Mariae, fulti nimirum certissimis auctoritatibus ortodoxorum patrum, videlicet Dyonisii Ariopagite, discipuli beati Pauli, et Iuvenalis Hierosolimitani patriarche necnon Germani Constantinopolitani archiepiscopi.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Idem quippe Dyonisius, ut in ipso sermone apparet in libro de divinis nominibus dormitioni sanctae Theotokos interfuisse testatur se cum sanctis apostolis et Timotheo suo condiscipulo ac santo lerotheo post apostolos ciro excellentissimo; quorum testimoniis non credere absit a nobis et nostris omnibus fidelibus beate Marie suffragio indigentibus.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Valet quoque ad sermonis huius firmamentum, quod longe post beatum Ieronimum non tam conscriptus quam ex patrum scriptis collectus invenitur, eo quod Iuvenalis episcopus, cuis hic auctoritas introducitur post obitum beati Ieronimi claruit er Martianus imperator, cuius hic mentio inseritur, non Ieronimo, sed Iuvenali contemporaneus invenitur, ut ex hoc manifestum sit non hunc sermonem, ded aliud quoddam de transitu beate Mariae scriptum reprobasse illustrem illum virum, quod etiam Gelasius papa inter apocripha reputavit; qui si forte sermonem hunc tantorum patrum testimoniis fultum vidissent, eorum fidei procul dubio annuissent.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="9">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Porro si liber ille Cosme, unde in hoc sermone nonnulla sunt excerpta, putatur apocriphus, non ideo tamen sermo ipse repudiandus est, quia quod excerptum de apocripho hic est insertum huc procul dubio non est apocriphum.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Licuit semperque licebit non solum de apocriphis, verum etiam de scripturis paganorum tale quid excerpere, quod non sit apocriphum seu paganum.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Unde apostolus ad arguendos Cretenses de quodam pagano poeta ipsorum tale posuit testimonium: Cretesnses semper mendaces, male bestiae, ventris pigri.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Neque tamen Pauli epistola propter hoc est repudiata quasi scriptura poetica vel pagana, quod habet quedam de pagano poeta, maxime cum eadem ipsa veraciter dicta non sint nisi veritatis fonti attribuenda, unde manant omnia vera tam per ora paganorum quam per ora Christianorum.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Item epistola lude apostoli habet quedam de apocriphis sumpta testimonia.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Nam quod ait: Prophetavit autem de his septimus ab Adem Enoch: ecce venit Dominus in sanctis milibus suis facere iudicium contra omnes, arguere omnes impios,de apocripho libro sumptum est.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Proinde primis quidem temporibus a plerisque hec espistola reiciebatur, sed considerata ratione apostolicae auctoritatis et manifestae quam continet veritatis, meruit inter sanctas scripturas reputari, neque audet quisquam sane mentis hoc improbare, maxime quia tale testimonium de apocrifis Iudas assumpsit, quod non apocriphum aut dubium, sed vera luce et lucida veritate perspicuum.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="10">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Similiter nobis arbitrari licet: quia liber Cosme de transitu sanctae Marie a quibusdam habitus est apocriphus et putatur esse ille, quem Ieronimus notavit ac papa Gelasius apocriphavit, sermo iste habens inde sumpta testimonia diu est neglectus; verum nunc auctoritate ipsius veritatis defensatur a mendaciis apocriphorum, presertim quia nullum de libro apocripho apocriphum testimonium continet, sed ea tantum quibus Dyonisius Ariopagita consonat et qui antiqua tradicio commendat.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Unde licet ignoretur cuius industria collecta sint in hoc sermone rationabilia testimonia partim de libro Dyonisii, partim de tractatibus aliorum patrum, partim de antiqua traditione seniorum, tamen quia hoc non ignoratur, quod af honorem et venerationem Dei genitricis hic sermo rationabiliter est contextus, merito iudicatur ob reverentiam ipsius beate semper virginis honorabiliter acceptandus tamquam fidelis sermo et omni acceptione dignus
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Compare 1 Tim 1.15</p>
								</note>
								.
								</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Qui autem in eo id putant absurdum vel impossibile, quod apostoli feruntur de diversis mundi partibus ad obitum beatissime virginis convenisse repente baiolante nube, legant et in veteri testamento Helyam transportari solitum tali miraculo
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Compare 4 Kgs 2.11, 3 Kgs 18.12 [GMS: This corresponds to 2 Kgs 2.11 amd 1 Kgs 18.12 in post-1516 Bibles.]</p>
								</note>
							 et in novo Phylippum, de quo dicitur: Spiritus Dei rapuit Phyllippum et amplius non vidit eum eunuchis; Phylippus autem inventus est in Azoto
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>Acts 8.39-40</p>
								</note>
							 .</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="11">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Legite itaque, carissimae filiae, hunc desideratum de assumptione sanctae Mariae sermonem, filii eius et ipsius annuente clementia et concedente nostra licentia.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Neque enim quispiam sanum sapiens in hoc me temerarium iudicabit, quia id recipio et recipiendum iudico, quod, sicut in ipso subsequenti semone clarebit, et Dyonisius magnus corroborat et episcoporum Palestinorum propter Calcedonense concilium in regia urbe Constantinopoli collectorum coniventia, Iuvenale Ierosolimorum patriarcha proloquente, confirtmat.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Sermo quoque, ut in modo dictaminis apparet, Grece primo editus et postea in Latinum translatus antiquitatis maturitate commendatur, ut etiam per hanc manifeste ab illo apocripho, quo Ieronimus improbat, secernatur.</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					
					<!--
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription"></lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>


								<note type="critical" anchored="true">
									<p></p>
								</note> -->
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>