<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!-- <!DOCTYPE TEI
[
<!ENTITY % Menota_entities SYSTEM
'../menota/menota-entities.txt'   >
%Menota_entities;]
> -->
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
	<title>Title here</title>
	<author></author>
	<respStmt>
		<resp>Transcriptions and Translations by</resp>
		<name>Name here</name>
	</respStmt>
	<respStmt>
		<resp></resp>
		<name></name>
	</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
	<publisher></publisher>
	<availability>
		<p></p>
	</availability>
</publicationStmt>
<notesStmt>
	<note anchored="true"></note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
	<p></p>
	<p></p>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
	<p>Editor Here</p>
</editorialDecl>
<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
</encodingDesc>
</teiHeader>
<body>
<castList>
<castItem>
	<role xml:id="menae">Menaechmus</role>
</castItem>
<castItem>
	<role xml:id="penic">Peniculus</role>
</castItem>
</castList>
<stage type="setting">Planctum istum facit beata virgo Maria cum quattuor personis deuotis deuotissime bona sexta feria) ante prandium in ecclesia antechroum in loco aliquantum eleuato vel extra ecclesiam, si bona est aura. Planctus iste non est ludus nec ludibrium, sed est planctus et fletus et pia compassio Marie virginis gloriose. Et quandocunque fit a bonis et deuotis hominibus, in genere siue in specie valde prouocat homines circumstantes ad pium) fletum et ad compassionem. sicut facit sermo deuotus bona sexta feria de passione domini nostri Jhesu Cristi. Si non potest fieri bona sexta feria commodose propter sermonem de passione domini, tunc beata virgo faciat istum planttum antea cum suis, sicut feria secunda post dominicam palmarum ante prandium. Iste planctus fit commodose in duabus horis et media. Et omnia, que tunc fiunt ab illis quinque personis, non debent fieri cum festinacione nec nimia mora, sed medio et bono modo. Ille, qui est Jhesus, est deutos sacerdos. Maria iuuenis. Johannes ewangelista sacerdos. Maria Magdalena et mater Johannis ewangeliste iuuenes. Jhesus debet se preparare cum casula rubra. Johannes simili modo. Jhesus et Johannes debent habere dyademata de papiro; dyadema Jhesu habeat gladium de ligno cum vagina, quem tenet in manu, quum exit) cum rigmo) suo. Et Johannes debet sepius tangere cor Marie vel pectus eius.) Et quum facit actum suum, statim deponit gladium. Iuuenis quidam bene vestitus potest tenere gladium cum panno de serico, cum quo beata virgo tegit postea lumbos crucifixi.) Dominus Jhesus cum primo exit cum alijs quattuor personis, deuote protat crucem in manibus suis. Et quum cantauit versum "Quoniam tribulacio proxima est",) statim deponit crucem. Et quum faciunt planctum, dominus Jhesus debet habere crucifixum ante se. Et quandocunque facit actum, tunc crucem) deponit et intrudit crucifixum. Beata virgo stat a dextris Jhesu Cristi cum Maria Magdalena. Johannes a sinistris cum matre sua. Virgo Maria quum facit actum suum, vadit ad medium et aliquando vertit se ad filium ad orientem, aliquando ad occidentem, aliquando ad aquilones), aliquando ad meridem cum gladio Symeonis, quem tenet beatus Johannes ante pectus eius. Aliquando beata virgo expandit brachia sua, aliquando leuat manus suas ad filium cum oculis: omnia cum moderamine. Quandocunque fecit actum suum, vadit ad locum suum et stat a dextris. Simili modo faciunt alij. Quum exeunt et quum intrant,) faciunt tria paria: primo exit dominus Jhesus cum cruce cum Johanne ewangelista, post hos beata virgo cum Maria Magdalena, vltimo mater Johannis cum rectore, et ille incipit psalmum "Circumdederunt me viri mendaces" vsque ad locum preparatum. Ffinito psalmo dominus Jhesus cantat solus versum "Quoniam tribulacio proxima est" et vertit faciem ad occidentem semper.) Vnusquisque dicat rigmum suum cum deuocione plangendo in eadem nota et dono discreto.) Quum Jhesus finiuit versum "Quoniam tribulacio", Johannes ewangelista statim dicit ad omnem populum plangendo:</stage>
<sp who="#menae">
<speaker>Johannes ewangelista:</speaker>
<l>Horet, gij salighen lude,
	Vnde latet juw beduden, 
	Wo vnse leue here Jhesu Crist,
	De eyn schepper hemmels vnde eerden ist,
	Huden vmme vnsen wyllen heft geleden de marter grot,
	Dar tho ok den bytteren dot!</l>
	<l> Horet ersten, wo vnse leue here an der tijt to completen
		Vmme vnsen wyllen blodich sweet wolde sweten;
		Dat he alwyllynges ok wolde gan,
		Dar en syne vygende wolden van;
		Dat he Judam, synen valschen vrund, 
		Kussen wolde wor syne munt
		Vnde valsklyken wolde worraden werden,
		Alse gy eyn mynsche vp dusser erden.
		De yoden, de he hadde van herten leeff, 
		Venghen ene alse cynen morder vnde deeff.
		He wart ok in den suluen studen
		Vor Annas ghetoghen vnde gebunden;
		De beghunde en vmme syne lere tho vragen.
		Do wart he in syne hilgen wanghen geslagen.
	</l>
	<l>
		Horet, wo vnse leue here in der nachtstunde
		Vmme vnsen wyllen wart gevangen vnde gebunden
		Vnde wart vor byschop Cayphas getoghen!
		Dar wart he so rechte ouele beloghen:
		Syne vygende, de yoden, dar to rade gynghen,
		Wo se ene mochten to deme dode bryngen.
		Dar horde vnse leue here mennich smelyk word:
		Se straffeden syne werden hylgen bord,
		Se seden, dat he nicht were godes kynd,
		Also deger weren se vorblynd.
		Syne gotlyken orgen see vorbunden;
		Alumme en de grymmighen yoden stunden
		Vnde hadden en vor enen doren
		Wnde slogen en to synen gotlyken oren.
		Se spreken smelyken: bystu Crist,
		So entrade, van weme du geslagen byst!
		Se bespygeden syn gotlyke antlat,
		Se makeden dat vul vinreyne vnde nat, -
		O leuen vrundes, wat groter smaheyt was em dat!
	</l>
	<l>
		Horet, wo vnse leue here wart vor Pylatum gebracht!
		Dar wart he so rechte ouele bedacht:
		Se seden, dat vnse here were eyn droghenere 
		Vnde lerede deme volke ok valsche lere.
		Pylatus sende vinsen heren hen to herodes;
		De wart sere gevrowet des:
		He mènde, dat he were eyn töuerer
		Vnde ok der lude gokeler.
		Herodes hadde gerne wunder van em geseen;
		Des enmochte em doch nicht bescheen.
		He began vnsen heren vele to vraghen, 
		Vnde de yoden begunden ouer em sere to klaghen;
		Vnse here sweech al stylle vnde wolde em nicht berichten,
		Do bespottede Herodes Jhesum Cristum myt alle synen knechten,
		He tõch em eyn dören kleyt an
		Wnde let en also wedder to Pyllatum gan.
		Dat lêet vnse leue here myt groter dult
		Vor vnse sundychlyken schult.
	</l>
	<l>
		Horet, wo vinse leue here vmme vinse sunde
		Yamerliken vmme eyne zule wart gebunden!
		Also mortlyken sere
		Wart do geslagen vnse werde truten here,
		Lat an al synem lychamme nicht heles enbleeff
		Wnde syn dure blôd ouer alle syn leuent dref.
		Se vlechteden eyne scharpe dỗrne krone;
		De druckeden se an syn houet schone,
		Dat syn hylge dure blöt
		Ouer syn hilge antlat vlỗt.
		Dar worpen se vort ere vule spekelen an,
		Dat he wart gestalt alse eyn spyttels man.
		Se slogen syn hilge houet myt enem rore
		Winde belacheden Marien kynt alse enen doren;
		Se togen em eyn purpuren kleyt an vnde vylen vp ero knee
	</l>
	<l>
		Ghegrutet systu, der yoden koningh! hönlyken spreken see.
		Dar negest wart vnse leue here vor gherichte getogen
		Vnde menniger hande wijs valschlyken beloghen.
		Eyn valsch ordel wart ouer em gedån,
		Dat me ene scholde an eyn krutze slân.
		He droch synes sulues crutze vth der stat; 
		Tho groter smaheyt schach em dat.
		Se hangeden en daran lyk enem mysdedegen deue.
		Do bewysede he vns syne groten leue,
		In deme dat he vor syne vygende bat,
		Dar he af geleden hadde pyne vinde groten hat.
		Syner drofnysse was noch vele mere:
		He leyt bynnenwendych alto grot herte swere,
		Do he syne werden moder Marien
		Horde bytterlyken sere wenen vinde scrygen.
		Dar weren ok twe mördere gevangen;
		Dar wart he smelyken twyschen gehanghen.
		Deme enen vorgaff he in der latesten stunde
		Vmme eyne korte ruwe al syne sunde.
	</l>
	<l>
		Vnse leue here rep ok eynen yamerlyken schrey:
		Hely, hely, lamazabathani!
		Dat ys: myn got, myn got, worvmme hestu my vorgeten?
		Do bespotteden en de yoden vnde dar entyegen repen:
		Kum hijr medder van deme crutze, bystu Crist,
		So wyl wij louen, dattu godes sone byst!
		Dar negest eschede vnse leue here drynken;
		Do leten se em etyk vnde gallen schenken.
		Dar neghest sprak he: consummatum est!
		Vnde ok: in dyne hende bevole ik, vader, mynen geyst!
		Also leyt do den bytteren dot vnse leue here.
		Ok wart syne hilghe syde doresteken myt enem spere;
		Dar vlöt vth water vnde blot.
		Dar sach me do an den creaturen yammer grot:
		De harden steyne toreten van synen pynen,
		De sune let van groter drðfnisse ere schynent,
		De erde began van grotem yammer to beuen,
		De doden in den grauen begunden ok wedder to leuen. –
	</l>
	<l>
		Leue vrunde, gy hebben hort, wat leden het Jhesus Cristus vnse
		Nu wyl ik juw lesen noch vuste mere:
		Dat lydent sunte Marien, dat wyl wij hijr nu anheuen.
		God late juw so lange leuen,
	</l>
	<l>
		Dat gij syne hulde vordenen, -
		Wnde helpet huden sunte Marien wenen!
		Betrachtet huten myt vlyte ere byttercheyt,
		De se so swarlyken leyt Vmme eres leuen kyndes dot,
		Dar he vns mede geloset heft vth aller not!
		Hijr vmme, gij vrowen vinde ok gij man,
		Latet juw ere lydent to herten gån!
		Bewenet dat van herten ynnichliken,
		Dat gij mogen myt vrowden ewychlyken
		Myt gode vnde myt Marien wesen
		Vnde vor der ewygen helle genesen!
		Dat vns dat allen beschee,
		So gat sytten vp juwe knee,
		Spreket eyn Pater noster myt ynnicheyt
		Vnde ok Aue Maria to juwer selen salycheyt!
	</l>
	<stage type="action"> Johannes post Pater noster dicit ad omnem populum:</stage>
	<l>Ghat sytten, gy leuen kynder, an dessen guden daghe, Horet der reynen junckfrowen Marien weynent vnde klaghe!
	</l>
</sp>
<sp who="#penic">
	<speaker>Speaker</speaker>
	<l>Speech</l>
</sp>
<sp who="#menae">
	<speaker>Speaker</speaker>
	<l>Speech</l>
	<l>More speech</l>
</sp>
</body>
</TEI>