<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!DOCTYPE TEI
[
<!ENTITY % Menota_entities SYSTEM
'../menota/menota-entities.txt'   >
%Menota_entities; ]
>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title></title>
				<author></author>
				<respStmt>
					<resp></resp>
					<name></name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp></resp>
					<name></name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher></publisher>
				<availability>
					<p></p>
				</availability>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note anchored="true"></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<p></p>
				<p></p>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<editorialDecl>
				<p></p>
			</editorialDecl>
			<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div>
				<listWit>
					<witness xml:id="Transcription">BASE TEXT HERE</witness>
					<witness xml:id="Translation">TRANSLATION TITLE</witness>
				</listWit>
			</div>
		</front>
		<body>
			<head>
				<title>
					<app>
						<lem wit="#Transcription">ORIGINAL TITLE</lem>
						<rdg wit="#Translation">TRANSLATED TITLE</rdg>
					</app>
				</title>
			</head>
			<div n="1">
				<p n="1">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Ektor und sein bräder Baris leptten ze Troy in küuk Eicher wis. eins tages ward Baris kunt getan, daz ze Krichen trüg die kron daz alierschonste wib, dieye geirig mitterlip. die was Elena genant. uf hub sich der degen zehant. er für in Kriechenlant, daz er woit beschüwen die wunder an der früwen. uu was ir vatter und Menelaus ir, man ein hervat gevarn. nu wart der edel degen wis geschossen mit der mine stral. des leit sin hereze vil senden qual, und wird sin leben kumerlich. ein kindlin hat die kungin rich, das ir die ame trüg dike nach. eins tages gieng die kuugin fur Baris den degen vin. ais si fur in kam, zü der erde buktte er sich und kuste iren fustrit. die ame sach den sit, den det sy ir fruwen kunt. von der selben stund man sy sin besser war und neigt in dike gietlich dar. Baris die amen grůste tugentlich mit grosscr gabe herlich, daz kint kuste er dik lieplich. er und die ame  begunden legen lin wie er die fruwen furt von dan.<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
				<p n="2">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">die amme sprach: nút lenger súllent irs sparn. ir súellent heil varn und kóment her wider mit úwer schar uf dem mer gevarn. darine fúerent irs mannes van, der ist swarcz und wis getan. die früwe bringe ich in úwer schiff dan, so dond den, daz úch dunke gut. dis det der helt bochgemut. er kam in einem monat wider.<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="3">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">do man uf der ner swimen sach, die amme zu der früwen sprach: früwe, es kunt der kúng min ber. wir söllent gen im gon etwo ver, daz wir empfahen der heren min. die kúrgin sprach: es sol sin. also kam sy in daz schiff hinin. Baris minenklich si enpfie von lant hics er die schiff stossen hin. also broclht er sy von dan. dis ward irem man in die "reisse kunt getan, daz von Troy der kung rich hetim genomen die kúngin herlieh. uf brachen sy mit der schar und fúrent gen Troy dar mit allen den fúrsten gar, die uf der erden woren by denselben jaren, und slügen uf ir gezelt vor Troy uf daz eben velt. Ektor und Paris hiessen, daz sy nút růwen liessen, daz man mit strites sitt teglich mit in stritt. also tatten sy den Kreichen ungemach, daz man si seltten ruwen sach, iecz bi tag, den bi nacht. wie krefftig wer der Kriechen macht, so beslos man ze Troy nie kein for, wand daz hat verbotten Ektor. keinen tag lies er sie an strit. nu fügtte es sich ze einer zit, daz Ektor so gar úberhuffet ward. mengem er sin gewand zerzart,<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="4">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Der küng von Kricchen sprach: nún jar hand wir dis ungemach getriben dis schediliche spil. minen sternenseher ich fragen wil, wie uns súlle geliogen den hies er fúr sich bringen. der kúng in fragen began, der meister sprach: heiten ir einen man, ist in Kriechen verborgen, so nem ein ende wer sorgen. ich sag úch, wie es umb in lit. er ist verborgen in dire zit. mit früwenkleid ist bekleid sin lip. sin múter ist so vis ein wip, daz si bekenet wol, wie es im ergon sol; hie vor Troy erstorben und öch do den pris erwerben. von ir er gesalbet wart: kein woffen sneid nie so hart, daz in möchte versniden, och tůt sy nicht vermiden, si enpall in Schirone (der was halb ein ros, halb ein man), der lorte ir also schone daz er müste werden siech. do rüffte ein edel Kriech: es wer schad umb disen helt. hora, degen userwelt, rúeff an den dinem kry, ob dir ieman so noche sy, der dir múg ze helffe komen, daz dir der lip icht werd genomen Ektor horte disen wissen rat. er fulgtte getrat. do ward im helffe schin von den dieueren sin.<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="5">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">schirmen, ringen, schiessen. múllistein, die si bergab liessen, die must er vahen uf den schilt. kúng, ob du den süchen wilt, so sende us hundert oder mer, daz ieklicher sy ein kremer, habe vielle, was fruwen gehort zu. eines er och tu: hab veile swert, messer, issengewant, man sicht zehant wa er mit deu fruwen gat, benamen er nicht enlat, er beschüwe die kufmanschaft. also vint man den degen ellentbaft. der kúng volgte getrat des wissen meisterg rat. er sant die botten uf die vart, wand der also funden wart. also wart Achilles gon Troy brocht, mit im sin meister Schiron. usrcit Ekttor, als er was gewon. Achilles sin erster stritt, und triben daz den ganezen dag. Ekttor ob mit krefftten lag. mocht er in han verschrotte, er het in geleit zu andren dotten. sust schied si die nacht. was Achiles barnest dar bracht, daz hat er im von dem libe geslagen. morndes ein núwen harnest mn sach tragen. so hub sich aber den ein stritt, Ekttor twang in mit nid<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="6">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Des morgens, do der dag har schein, Ektor reit us Troy allein mit grimem mut. daz ungemach betwang den belt gut, wond by aller siner zit nie kein man mit strit sich sin bet erwert als lange. daz was im angst und ange. nu was öch Achilles bereit ze vyentlicher arbeit. Ekttor sin zorn twang, daz der stritte mit wertte lang. Achilles sinen la schiit zerslug, daz er sin núczit dennen trug. er slüg im so gros búllen umb die arm und umb die kúllen,<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="7">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Achilles kum von in endran.Ekttor schied öch von dan, wond er múeden began. doch schůff Achilles dem herr gemach, daz man sy zwene nur stritten sach. Schiron fürt Achilles an ein heimlich stat. mit dritten er im drat, wie er im solt tretten zü: mit stichen also tú, zwisseit swert und schilt. ob du daz dün wilt, hůwe im nach der hende, so nimt der strit ein ende. do Ekttor kam gon Troy hinin, er sprach: wie trag daz sin? und mit so grosser krafft, daz er in dik macht flúchthafft. er treib in hin und denne har<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="8">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">bis daz er alles daz von im geslüg, daz er von harnest an im trůg. also entweich danne Achilles.

								min swert wil sin nút sndien! sol ich den strit nút miden, des han ich iemer schande<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="9">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">doch bereite er sich des morgens frü und grieff zu dem strit hinzu. Achilles nam gen in den ker und gedach an sins meisters ler. damit er im daz? leben angewan und schied frölich von dan. do die von Troy socheu Ektors val, in was gelege gar ir schall, und trutten öch von recht bede herren und öch knecht. Ekttors gebot gebrochen wart; man beslos die dor an der vart, und wurdent beslossen hart und wol beseezt mit hůtte. ein tor bevolhen wart herzogen Eneas, damit er siner eren vergas. von frúeden gaebtte an daz dor Schiron und iesch ein kenpf davor. daz leid Paris twang. vir daz tor er do sprang uf Schyrones schaden gros. dem det er mit dem spies einen stos, daz im daz blitze mund und oren usflos. Schiron kertte die hindren fúesse dar, und slüg so krefftenklichen dar, daz im entweich Paris. von im reit der degen wis und kertte wider uf in in mit dem schaft und reit so mit grosser krafft. uff dem schilt er im gehafft, und doch durchbrach der schafft, daz Schiron tot beleib Paris wider in die stat hin reit. do Achilles sach sins meisters dot, sin herez leid von jomer not. er gedach, wie er in móch gerechen an Paris dem frechen. er reit an daz tor, er sprach: wo ist Paris? ich beit sin bie vor. kein antwurt im gegeben wart. er kertte wider an die vart.<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="10">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Morndes, do es dagtte, Achilles an daz tor hin jagtte, do was och hereit Paris ze füs in ritterlicher wis. mit sinem kolben, den er trug, uf sinen kopff er in clo slug, daz Achilles muste vallen. úber in stund Paris mit schallen: nút von hinan kum ich, bis ich dot sche dich! Achilles verlor do de lip. Paris kertte zu sinem wip. die was sins siges fro. dis gefügtte sich also. nun wurden die Kriechen in ein, Troyer kraft wer nun klein, sid Ekttor wer tot gelegen. sy woltten eines sturmes pflegen. alsus bercitte sich die schar mit starker wer dar, - und heiltten vor dem tor den strit und an der mur zu aller zit. Dis spil wertte einen ganezen tag, daz nieman keiner ruwe pflag mit werffen und init schiessen, daz blut sach man fliessen von den Kriechen uf daz lant, sinen lip verlor menig wigant. dis wart Paris geseit. er sprach: dis ist min höchstes leid. von firchten mus ich in miden, kein swert kan in doch sniden. do sprach ein wisser man: herre, ich dich wol geleren kan, niw einen kolben lang und gros. ja kan er nit dawider. du slecht in dur nider, und las in niemer uf, bis daz sin kopff und huff von dir wirt, zerblúwen. sin vart ib licht mag geruwen. nút hor uf, bís er dot gesige. also gewinest du, taz cr mit gesige.<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="11">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">mit leittren woltten si stigen in. die inren liessens nút güt sin. die nacht man sy scheiden sach. die useren zugen an ir gemach. den was die vart worden ze sur. die inren bebutten ir mur. die Kriechen slichen wider her, ob ieunan an der were wer. si fundens wol behut. daz ducht die Kriechen niendert gůt und sprachen: wir gewinen nicht also die stat. ein heinlichen tag hat die von Kriechen und Eneas. er het in gelopt daz, er wollte sy lossen in zu dem tor, des pfleger er soltte sin. eins nachttes daz, geschach, daz man die Kriechen inbrechen sach. do ward erhaben ein hertter strit. der wertte vierzehe tag sid. bi des kúnges palas der strit an dem hersten was. Paris vacht mit maulicher kraft. er ward geschossen mit einem schaft, daz er muste bliben tot. erst hüb sich jomer and not. die stat ward angezúndet. daz buch vir wor tiras kúndet, daz die stat einhalb bran, in dem andren ort man erst in vierzhen tagen vernam<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="12">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">als da cer strit sich endet hie, Elena vir iren vatter gie und viel im ze füssen vatter, ich wii búessen, ich gib mich uf die gnade din! es was nút die schulde min, und bet es nút gedacht, daz ich soltte har sin bracht. Eneas mit driu tusing man fur vou Troy in Ittalya dan,<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
				<p n="13">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">der kúng sin tochtter nam und für von Troy mit grosser schoy wider in sin lant, da er starke geste vant: von Ungren der kúng rich, der mit gewalt gar werlich Elena nam die kúngin und fürtte si in daz rich sin und behub si mit gewalt sider, wond si kam uiemerme hinwider. also endet dis getat, die von Troy geschriben stat.<note
								type="gloss" anchored="true">GLOSS GOES HERE</note>
								<note type="critical" anchored="true">
									<p>CRITICAL NOTE GOES HERE</p>
								</note>
							</lem>
							<rdg wit="#Translation">TRANSLATION GOES HERE</rdg>
						</app>
					</s>
				</p> 
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI> 
















