<?xml-stylesheet href="../src/vmachine.xsl" type="text/xsl" ?><?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="../schema/vmachine.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<!DOCTYPE TEI
[
<!ENTITY % Menota_entities SYSTEM
'../menota/menota-entities.txt'   >
%Menota_entities;]
>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Cronica [vorrede]</title>
				<author>Jacob von Königshofen</author>
			</titleStmt>
			<respStmt>
				<resp>Transcription by</resp>
				<name>Mae Lyons-Penner</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>Translation by</resp>
				<name>Mae Lyons-Penner</name>
			</respStmt>
			<respStmt>
				<resp>Encoded in TEI P5 XML by</resp>
				<name>Mae Lyons-Penner</name>and<name>Clara Romani</name>
			</respStmt>
			<notesStmt>
				<note anchored="true"></note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<listWit>
					<witness xml:id="Transcription">Cronica [vorrede]</witness>
					<witness xml:id="Translation">Chronicle [Prologue]</witness>
				</listWit>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
			<encodingDesc>
			<projectDesc>
            	<p>"Cronica [vorrede]" is part of <hi rend="italic">The Global Medieval Sourcebook</hi>, a digital compendium of medieval texts in their original languages and in English translation. This larger project comprises computer-readable transcriptions and/or editions of texts dating from the ninth to the sixteenth century, and originating in Europe, North Africa, the Middle East, and Asia; accompanied by new English translations; high-resolution digital images of manuscript/early print sources, where available; an apparatus that includes critical introductions, textual notes and annotations; and a flexible user interface with which to navigate these materials.</p>
         	</projectDesc>
			<editorialDecl>
	        	<p>Transcriptions and translations are encoded in XML conforming to TEI (P5) guidelines. The original-language text is contained within &lt;lem&gt; tags and translations within &lt;rdg&gt; tags.</p>
        		<interpretation>
        			<p>Texts in this project are translated into modern English with maximum fidelity to the original text, except where it would impair comprehension or good style. Archaisms are preserved where they do not conflict with the aesthetic of the original text. Creative translation choices are marked and discussed in the critical notes.</p>
        			<p>In transcribing this text from its manuscript source, abbreviations were expanded. Original capitalization and punctuation have been preserved.</p>
				</interpretation>
				<segmentation>
				</segmentation>
			</editorialDecl>
			<variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
		</encodingDesc>
	</teiHeader>
	<text>
		<front>
			<div>
				
			</div>
		</front>
		<body>
			<div n="1">
				<p n="1">
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">hie vohet an die vorrede In diser Cronica</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Man vindet in latine vil cronicken geſchriben und ſint bücher von der zit die do sagent von keiſern Bebsten und von künigen und ouch von anderen heren wie ir leben ist geſin und von etlichen geſchihten und manhafftigen dingen die von in oder bÿ iren ziten geſchehen sint</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Aber zů teutsche vindet man sölicher bücher gar wenig wie doch etliche klůge leyen gern lesen von sölichen dingen als gelert pfaffen</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Ouch hant die leute me luſtes zů lesende von neuwen dingen denn von alten und ist doch von den ſtreiten Risen und von den anderen manhafftigen dingen die by neuwen ziten sint geſchehen aller minnest geſchriben</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Darumb wil ich Jocob von künigßhofen ein prieſter zů Straßburg zů teutsche ſchriben uß der cronicken die Martinus und Vincentius gemaht hand und uß andern büchern etliche ding die mich aller fürnemost und lüſtelich zů lesende duncken und sunderlich von etlichen namhafftigen dingen die zů Straßburg oder zů Elſäſ und in den landen nahe daby ſint beſchehen und wil ouch zů yedem dinge ſetzen die zal der Jare von gottes gebürte daz man wissen und gerechen möge wie lang es ſï daz es geſchah oder aber bÿ welhes keyſers oder küniges ziten geſchehen ſï</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">dann es ſpricht meiſter hugo von florentie daz ein geſchehen ding von dem man nutz gesagen kan in welchem Jor oder by welches küniges ziten es geschehen ſï daz ſol man ſagen für ein ſag mer und nit für ein ware mere</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Ouch han ich zů den dingen die vor gottes gebüret geſchehen ſint gesetzt so vil iare als es was vor gottes geburet oder aber so viel jare als von Adam waz untz uff die zit als daz ſelbe ding geſchah daz man ouch ein yegliches dinge und materie die in diſem bůch geschriben stat dester baß geſůchen und gefinden kůnde Wo ſe ſtande</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">dar umb hab ich daz bůch in ſechß Capitel daz ist in ſechß teil geteilt und wil hie mit kurtzen worten vor begriffen von waz materie yeglich Capitel ſeit</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Und stot by yedem Capitel ein zal geſchriben mit roter dinte die bezeichnet an welhem blatte an diſem bůche daz ſelbe Capitel an vahet</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">daz erſte capitel ſeit wie got die welt an vieng und hymel und erde und alle creatur beſchuff von Adam und von andern altvettern wie die Juden gefangen warent in Egipten lant die Moyſes erledigte Item von david und von anderen künigen der Juden und der heyden untz an Julium den ersten keiſer zů Rome</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">under diſen dingen wurt ouch geſeit von der ſintfluße von Troye vnd von dem groſſen Allexander und von den andern dingen die zů den ziten geweſen ſint</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Daz ander Capitel ſeit von den keiſern und Römschen künigen die do ſint gewesen von gottes geburet vntz man zalt tuſent dreihundert und neunzig jar und ſeit ouch von iren geteten und leben und von anderen dingen die zů iren ziten geſchehen ſint und vahet diß Capitel an der zal der bletter an</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Das dritte capitel seit von allen den bebsten die ſider gotz geburten geweſen ſint und ouch von andern dingen*</lem>
							<rdg wit="#Translation">
								<note type="critical" anchored="true"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Item by einem yeglichem ding in dem ſechsten capitel beteutet die noch genden zahl do bÿ die jare von gottes gebüret die man do zů mal zalt do es geſchah und die Rot zal do vor die beteutet ein zal der bletter dis büchß do die selbe materie gantz geſchriben ist und dis Capitel hand hie ein ende</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">*Daz vierde capittel ist von allen byſhöfen zů ſtroſburg vnd etwz von iren geteten</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
					<s>
						<app>
							<lem wit="#Transcription">Daz fuenfte ſeit von weme die ſtat ſtroſburg und daz land by dem rine ſinen vrſprung het und wie es zů cristenn glouben bekert wart und von ſtreitenn reyſen geſchellen vnd anderungen und andern nenhaftigen dingen die do geſhohen ſint</lem>
							<rdg wit="#Translation"></rdg>
						</app>
					</s>
				</p>
			</div>
		</body>
	</text>
</TEI>